地產商建議港督要人同意人工島 港督：我可以專制 但絕不會專制

【倫敦直送】密室逼宮：解密隔世還魂的東大嶼填海

研究團隊正在英國國家檔案館 (The National Archives)中，查閱幾份近月解封檔案，內容揭示了80年代中後期東大嶼一帶首個發展商主導的大規模填海構思及當中角力。或許公眾曾在當年報章聽過相關填海計劃，卻未必了解箇中發展商與官方的微妙互動、填海計劃中的細節規劃考慮，與及為何最後無疾而終。這對理解現今東大嶼都會的規劃決策與「鹹魚翻生」有重大參考價值。

根據檔案紀錄，合和主席胡應湘於1986年開始較明確提出，希望在現時東大嶼中部水域進行大規模填海，作為未來香港新國際機場及大型貨櫃碼頭的選址。這個被形容為「不容錯過的世紀最大工程」、或又名「胡應湘之野望」 (Gordon Wu's Grandiose Idea)，與其後1987年行政局文件中另外兩個機場發展選項 (包括直接發展深圳機場及加強啟德機場) 鼎足而立。雖然計劃最終告催，但在當年曾引起政商界熾熱討論。

不像「明日大嶼」是由政府全資興建，當年胡應湘四出推銷，是以一種私人全資興建填海工程的方式：即發展商直接填海造地、興建機場、碼頭，那港英政府不需要將今天一開始就要投入萬億公帑開支，而最後再由政府以協議價錢購入。這建議得到當年港英政府、英國政商界甚至獲得英國商務部的垂青，牽涉商業利益不在話下，最吸引之處是政府一開始是沒有預付公共開支 (upfront public funding)，可算是一場沒有入場費的世紀賭博。在檔案紀錄中，可見到英方與他洽談初步概念時，胡應湘反映並不介意大填海計劃可由英國工程公司獲得主要工程合約，形容胡的計劃對未來工程利益分配展示高度的靈活性(flexibility)。

解密檔案的書信之中，我們可反覆看到當年發展商是如何以三寸不爛之舌，穿梭中英港政商各界進行游說。當年胡應湘除了跟長江李嘉誠鮮有合作，提出了一個分別付出20%比80%的工程融資方案，胡應湘還到訪英美不斷與政商界人士會面，也不斷向英方聲稱此填海計劃已得到中國領導人 (包括趙紫陽、谷牧、許家囤等) 原則上支持，更會公開打小報告猜測港英官員對他的計劃態度保守的意圖。

在香港的土地規劃背後，可能發展商從來背後都是在玩著這套類似「龐氏騙局」的權力遊戲：向決策者說一些決策者支持換取更多支持，到最後可能他們連計劃細節也不清楚。

發展商的遊說如此落力(lobbying hard)，連英國政府也害怕他如此積極向官方洽商與推銷，會製造出公眾以為英國政府希望逼使港英政府加速推行的錯誤印象，影響了香港當年[相對]的規劃自主，甚或有反效果 (counter-productive)。這是英國政府一直想避免的誤會，卻或許正是發展商想製造出來的情景，更有利夾著港英政府加速上馬。

對比起30年前，就算整個大型填海工程項目不用政府出資，規劃及財金官僚都會帶有一種必要的審慎，與今日林鄭對東大嶼隨口說「四、五千億走唔甩」的輕率態度不可同日而喻。檔案中顯示出，在英國商務部及港督都對計劃感樂觀時，時任香港財政司翟克誠 (Pier Jacobs) 卻提出技術質疑，包括：計劃過大 (too big for a single project)、資源過耗 (too demanding for resource)、不配合政府本身原有發展方向、佔用珍貴海域資源等 (胡則聲稱東大嶼一帶淺海及並無用途)、指胡低估了現實工程時間4.5年等，故此一系列的問題需要更多解釋，才能達至支持與否的結論。

當年鍾逸傑 (Akers-Jones)，甚或有其他政府官員都提出意見，會認為政府不應開了綠燈，然後才發覺令納稅人「上了賊船」(We would certainly not be thanked for giving the green light and then finding ourselves holding the baby at a cost to taxpayers of billions of dollars.)。最後港英責成一個專責小組進行深入研究，與當今特區政府先有結論，再研究「可行性」的決策模式有莫大出入。(不過...林鄭不是那個官僚系統訓練出來的嗎?)

當年胡應湘更曾向港督提議一個相當粗暴的建議：「捉哂班政府規劃師入密室，直到他們達至結論才放人，然後由港督立即主理開始計劃。」(All the Hong Kong Government planners should be locked in a room until they were agreed on what should happen) 。當年港督衛奕信則霸氣回應，「可能港英可以專制，但絕對不能這樣做!」(autocratic as Hong Kong might be, this was not possible!) ，更進一步指出政府是要詳情審慎處理各種方案的。

到了2018年，常將「時不予我」掛在口邊的胡應湘，出席團結香港基金的會議公開支持萬億東大嶼都會計劃，在某種意義完成了他自己的野望。雖然今天的計劃內容已經滄海桑田：財政取態愈益輕率、融資變了市民付賬、發展承諾不再一樣、規模比之前更大更貴。

old news

歸英

人狗之別

一講胡應湘, 點可以唔提曼谷高架公路及鐵路系統項目

我記得之前個東大嶼填海, 比林鄭果個仲要細

不過...林鄭不是那個官僚系統訓練出來的嗎?

2013 old news

合和敗走泰國

合和的鐵路項目只完成了約一成工程便爛尾收場，曼谷市內仍可看見工程留下的一座座橋墩。

合和實業（ 54）九○年與泰國政府達成協議，發展曼谷高架鐵路及公路（ BERTS），總投資達三百億港元。根據合約，首三期工程須於九八年、曼谷亞運前完成。九七年金融風暴爆發，項目陷入困境，泰國政府以鐵路無法如期完工為由，撤銷合約。合和無奈於九八年，為項目失利撇賬逾五十億元。主席胡應湘曾表示，泰國的投資是「一生中最後悔的事」，以後去泰國，只會做遊客。
同樣投資鐵路，合和蝕到「渣都無」，黃創山卻成功翻身。他指胡應湘輸在不了解泰國，「合和嘅項目係國家鐵路部批嘅，因為呢個 project，可以得到好多地去起樓。但曼谷嘅地產唔可以同香港比，香港寸金尺土，曼谷土地供應多，而且鐵路部嘅地有好多居民住緊，好難遷徙。」黃創山指 BERTS路經之處大多為市郊，是一個無利可圖的項目：「打個比喻， BTS喺中環、彌敦道，一定有人，佢（合和）喺屯門，政府唔開發咪弊！」

民主體系培養出黎嘅人同香港班狗官比

唔係咁公道啦

香港果D，讀完個西方學位就番黎DQ支持言論自由嘅MP

DNA同思維根本唔同

原來柒婆真係廢架喎

唔廢，佢做得咁撚好

只不過佢服務係中共權貴，而港督就服務香港人

捉哂班政府規劃師入密室，直到他們達至結論才放人，然後由港督立即主理開始計劃。

英國人做到的.jpg